<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../ODD/out/librettiODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dialogues des Carmélites</title>
            <author role="songWriter">Francis Poulenc</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Ecole nationale des chartes, projet libretti TNAH, promotion 2019-2020</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>http://kareol.es/obras/dialogocarmelitas/acto1.htm</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="speech" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='act'][@n='$1']/tei:div[@type='tableau'][@n='$2']/tei:sp[@n='$3'])">
               <p>Ce pointeur extrait les niveaux de citation 1, 2 et 3, soit acte, tableau et tour
                  de parole.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="scene" matchPattern="(\w+).(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='act'][@n='$1']/tei:div[@type='tableau'][@n='$2'])">
               <p>Ce poiteur extrait les niveaux de citation 1 et 2, soit les actes et tableaux.</p>
            </cRefPattern>
            <cRefPattern n="act" matchPattern="(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='act'][@n='$1'])">
               <p>Ce pointeur extrait le premier niveau de citation du texte, soit les actes.</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body n="urn:cts:libOp:viaf71579067.viaf179618398.TNAH2020-fre1" xml:lang="fre">
         <castList>
            <castItem>Le marquis de La Force, baryton</castItem>
            <castItem>Le chevalier de La Force, son fils, ténor</castItem>
            <castItem>Blanche de La Force, sa fille, soprano</castItem>
            <castItem>Thierry, laquais, baryton</castItem>
            <castItem>Mme de Croissy, dite mère Henriette de Jésus, la première prieure,
               contralto</castItem>
            <castItem>Sœur Constance de Saint-Denis, novice, soprano</castItem>
            <castItem>Mère Marie de l'Incarnation, sous-prieure, mezzo-soprano</castItem>
            <castItem>M. Javelinot, médecin, baryton</castItem>
            <castItem>Mme Lidoine, dite mère Thérèse de Saint-Augustin, la nouvelle prieure,
               soprano</castItem>
            <castItem>Mère Jeanne de l'Enfant-Jésus, contralto</castItem>
            <castItem>Sœur Mathilde, mezzo-soprano</castItem>
            <castItem>Le père confesseur du couvent, ténor</castItem>
            <castItem>Le premier commissaire, ténor</castItem>
            <castItem>Le second commissaire, baryton</castItem>
            <castItem>Un officier, basse</castItem>
            <castItem>Le geôlier, baryton</castItem>
            <castItem>Deux vieilles, rôles parlés</castItem>
            <castItem>un vieux monsieur, rôle parlé</castItem>
            <castItem>Carmélites</castItem>
            <castItem>Foule</castItem>
            <castItem>chœur</castItem>
         </castList>
         <div type="act" n="1">
            <head>ACTE I</head>
            <div type="tableau" n="1">
               <head>Premier Tableau</head>
               <stage>
                  <p>La bibliothèque du marquis de la Force, avril 1789.</p>
                  <p>Mobilier très somptueux et élégant. Le marquis somnole dans une vaste bergère.
                     Le chevalier entre brusquement par une grande porte qu'il laisse derrière
                     lui</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Où est Blanche?</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Ma foi, je n'en sais rien, pourquoi diable ne le demandez-vous pas à ses femmes
                     au lieu d'entrer chez moi sans crier gare, comme un Turc?</l>
                  <stage>Sursautant</stage>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Je vous demande mille pardons</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>A votre âge, il n'y a pas grand mal à être un peu vif, comme il est naturel au
                     mien de tenir à ses habitudes. La visite de Monsieur votre oncle m'a fait
                     manquer ma méridienne, et je m'étais tout à l'heure un peu assoupi, s'il faut
                     tout dire… Mais que voulez-vous à Blanche?</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Roger de Damas, qui sort d'ici, a dû rebrousser chemin deux fois pour ne pas se
                     trouver pris dans une grande masse de peuple. Le bruit court qu'ils vont brûler
                     l'effigie de Réveillon en place de Grève.</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Hé bien, qu'ils la brûlent! Lorsque le vin à deux sous, on doit bien s'attendre
                     à ce que le printemps échauffe un peu les têtes. Tout cela passera.</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Si j'osais me permettre en votre présence de faire le mauvais plaisant, je
                     répondrais qu'en ce qui concerne le carrosse de ma soeur, vous risquez de
                     n'être pas trop bon prophète. Damas l'a vu arrêté par la foule, au carrefour
                     Bucy.</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Le carrosse… la foule… pardonnez-moi, ce sont là des images qui ont trop
                     souvent hanté mes nuits… On parle volontiers aujourd'hui d'émeute ou même de
                     révolution, mais qui n'a pas vu la multitude en panique n'a rien vu… Tous ces
                     visages à la bouche tordue, ces milliers et ces milliers d'yeux… C'était le
                     soir du mariage du Dauphin. Le feu d'artifice commence, mais soudain des
                     caisses de fusées s'enflamment. Voilà la panique qui s'empare de la foule.
                     Votre mère pousse le verrou de son carrosse. Le cocher fouette les chevaux qui
                     s'emballent. On arrête le carrosse. Une vitre vole en éclats. Les soldats
                     surviennent à temps pour dégager le carrosse. Quelques heures plus tard,
                     revenue en cet hôtel, votre mère mourut, en donnant le jour à Blanche.</l>
                  <stage>Le marquis se cache la tète dans les mains</stage>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Monsieur, pardonnez-moi, j'aurais dû me douter… Une fois de plus, j'ai parlé
                     comme un étourdi.</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Bah! C'est ma vieille tête qui s'échauffe, elle aussi, un peu vite… Mon
                     carrosse est solide, les vieux chevaux ne s'étonnent de rien, Antoine nous sert
                     depuis vingt ans. Il ne peut arriver à votre soeur rien fâcheux.</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Oh! Ce n'est pas pour sa sécurité que je crains, vous le savez, mais pour son
                     imagination malade.</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Blanche n'est que trop impressionnable, en effet! Un bon mariage arrangera tout
                     cela. Allons! Allons! Une jolie fille a bien le droit d'être un peu craintive.
                     Patience! Vous aurez des neveux qui feront les cent mille diables.</l>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Croyez-moi: ce qui met la santé de Blanche en péril, ou peut-être sa vie, ne
                     saurait être seulement la crainte. C'est le gel au coeur de l'arbre…</l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Ouais! Vous parlez comme un villageois superstitieux. Blanche me paraît le plus
                     souvent naturelle, et parfois même enjouée.</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Oh! Sans doute, il arrive qu'elle me fasse illusion à moi-même, et je croirais
                     le sort conjuré si je n'en lisais toujours la malédiction dans son regard.</l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Lorsque Blanche et sa gouvernante seront ici, dans un moment, vous rirez de vos
                     angoisses et elle oubliera les siennes.</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Vous voulez dire qu'elle en aura été une fois de plus quitte pour la peur…
                     Quitte pour la peur! Quand il s'agit de Blanche, le rapprochement de ces deux
                     mots fait frémir… Une fille si noble et si fière! Le mal est entré en elle
                     comme le ver dans le fruit…</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Enfantillages! Blanche, votre frère avait grand'hâte de vous revoir.</l>
                  <stage>Par la porte ouverte, Blanche paraît assez inopinément pour qu'on puisse se
                     demander si elle a ou non entendu les derniers mots</stage>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Monsieur le Chevalier est trop bon pour son petit lièvre...</l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Ne répétez pas à tout propos une plaisanterie qui n'a de sens que pour nous
                     deux.</l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Les lièvres n'ont pas l'habitude de passer la journée hors de leur gîte. Il est
                     vrai que je transportais le mien avec moi. Mais une simple glace entre cette
                     foule et ma craintive personne m'a paru un moment, je vous assure, une
                     protection bien dérisoire. Je devais avoir l'air très ridicule.</l>
                  <stage>S'efforçant de parler avec enjouement</stage>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>M. de Damas, qui vous a vue au carrefour Bucy, vient de me dire qu'à travers
                     vos glaces vous faisiez très bonne contenance...</l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! M. de Damas n'a sans doute vu que ce qu'il voulait voir... Réellement, je
                     faisais bonne contenance? Mon Dieu, il en est peut-être du péril comme de l'eau
                     froide qui d'abord vous coupe le souffle et où l'on se trouve à l'aise, dès
                     qu'on y est entré jusqu'au cou. Cette cérémonie chez les dames de la Visitation
                     a été très longue et m'a beaucoup fatiguée. Voilà sans doute pourquoi je
                     déraisonne. Avec votre permission, mon père, je vais prendre un peu de repos
                     avant le souper. Tiens! comme le jour tombe vite ce soir.</l>
                  <stage>Prête à défaillir, elle s'appuie à une chaise</stage>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Je dirais volontiers qu'un orage menace.</l>
                  <stage>Blanche se dirige vers la porte</stage>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Puisque vous vous retirez dans votre appartement, demandez tout de suite des
                     flambeaux, et n'y restez pas sans compagnie. Je sais que le crépuscule vous
                     rend toujours mélancolique. Vous me disiez quand vous étiez petite: "Je meurs
                     chaque nuit pour ressusciter chaque matin."</l>
               </sp>
               <sp n="26">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>C'est qu'il n'y a jamais eu qu'un seul matin, Monsieur le Chevalier: celui de
                     Pâques. Mais chaque nuit où l'on entre est celle de la Très Sainte
                     Agonie...</l>
                  <stage>Sans fermer la porte derrière elle, Blanche sort, laissant le marquis et le
                     chevalier interdits</stage>
               </sp>
               <sp n="27">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Son imagination va toujours d'un extrême à l'autre. Que signifie ce dernier
                     trait?</l>
                  <stage>
                     <p>S'efforçant de se rassurer</p>
                     <p>Il s'installe dans sa bergère</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="28">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Je n'en sais rien, qu'importe! C'est son regard et sa voix qui vont à l'âme...
                     Les chevaux sont maintenant dételés. Je m'en vais interroger le vieil
                     Antoine.</l>
                  <stage>
                     <p>Se décidant tout à coup à rompre cette atmosphère lourde</p>
                     <p>Il sort. Le marquis somnole</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="29">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ah!</l>
                  <stage>Dans une autre chambre</stage>
               </sp>
               <sp n="30">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>C'est toi, Thierry? Que se passe-t-il, mon garçon?</l>
                  <stage>
                     <p>Sursautant</p>
                     <p>Se précipitant vers la porte d'où il appelle</p>
                     <p>Entre Thierry; c'est un grand laquais un peu niais</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="31">
                  <speaker>THIERRY</speaker>
                  <l>J'allumais les flambeaux, lorsque Mademoiselle Blanche est entrée dans la
                     chambre... Je pense qu'elle a d'abord vu mon ombre sur le mur. J'avais tiré les
                     rideaux.</l>
                  <stage>
                     <p>Au comble de l'effroi</p>
                     <p>Blanche, livide, apparaît sur le seuil. Sa voix, son attitude, les traits de
                        son visage marquent une espèce de résolution et de résignation
                        désespérée</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="32">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Je vois qu'il n'y a heureusement rien de grave.</l>
                  <stage>S'efforçant d'être enjoué</stage>
               </sp>
               <sp n="33">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! Monsieur, vous êtes le plus indulgent et le plus courtois des pères...</l>
               </sp>
               <sp n="34">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Ne parlons plus de ce petit incident.</l>
               </sp>
               <sp n="35">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Mon père, il n'est pas d'incident si négligeable où ne s'inscrit la volonté de
                     Dieu comme toute l'immensité du ciel dans une goutte d'eau. Avec votre
                     permission, j'ai décidé d'entrer au Carmel.</l>
               </sp>
               <sp n="36">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Au Carmel!</l>
               </sp>
               <sp n="37">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je pense qu'un tel aveu vous surprend moins que vous ne voulez le laisser
                     paraître.</l>
               </sp>
               <sp n="38">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Hélas! On peut toujours craindre, pour une jeune personne aussi vertueuse que
                     ma fille, les conseils d'une dévotion exaltée. Une fille moins fière ne se
                     tourmenterait pas pour un cri. On ne quitte pas le monde par dépit.</l>
               </sp>
               <sp n="39">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je ne méprise pas le monde, le monde est seulement pour moi comme un élément où
                     je ne saurais vivre. Oui, mon père, c'est physiquement que je n'en puis
                     supporter le bruit, l'agitation. Qu'on épargne cette épreuve à mes nerfs, et on
                     verra ce dont je suis capable.</l>
               </sp>
               <sp n="40">
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <l>Mon enfant chérie, il n'appartient qu'à votre conscience de décider si
                     l'épreuve est au-dessus de vos forces ou non...</l>
                  <stage>Blanche tombe aux pieds de son père, toujours assis dans la bergère</stage>
               </sp>
               <sp n="41">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! mon père, cessons ce jeu, par pitié. Oh! par pitié, laissez-moi croire
                     qu'il est un remède à cette horrible faiblesse qui fait le malheur de ma vie!
                     Si je n'espérais pas que le Ciel a quelque dessein sur moi, je mourrais ici de
                     honte à vos pieds. Il est possible que vous ayez raison, que l'épreuve n'ait
                     pas été poussée jusqu'au bout. Mais Dieu ne m'en voudra pas. Je Lui sacrifie
                     tout, j'abandonne tout, je renonce à tout pour qu'il me rende l'honneur.</l>
                  <stage>Le marquis, songeur, caresse doucement la tête de Blanche posée sur ses
                     genoux</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="2">
               <head>Deuxième Tableau</head>
               <!-- L'opéra est rythmé par des préludes et des interludes (pièces instrumentales) 
                            qui ont été introduits dans les balises <stage> par soucis d'homogénéité.  -->
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>Le parloir, au Carmel de Compiègne</p>
                  <p>Quelques semaines après. La prieure et Blanche se parlent de part et d'autre de
                     la double grille. Mme de Croissy, la prieure, est une vieille femme,
                     visiblement malade</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>N'allez pas croire que ce fauteuil soit un privilège de ma charge, comme le
                     tabouret des duchesses! Hélas! par charité pour mes chères filles qui en
                     prennent si grand soin, je voudrais m'y sentir à mon aise. Mais il n'est pas
                     facile de retrouver d'anciennes habitudes depuis trop longtemps perdues, et je
                     vois bien que ce qui devrait être un agrément ne sera jamais plus pour moi
                     qu'une humiliante nécessité.</l>
                  <stage>Essayant maladroitement de rapprocher son fauteuil de la grille</stage>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Il doit être doux, ma mère, de se sentir si avancée dans la voie du détachement
                     qu'on ne saurait plus retourner en arrière.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Ma pauvre enfant, l'habitude finit par détacher de tout. Mais à quoi bon, pour
                     une religieuse, être détachée de tout, si elle n'est pas détachée de soi-même,
                     c'est-à-dire de son propre détachement?... Je vois que les sévérités de notre
                     règle ne vous effraient pas!</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Elles m'attirent.</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Oui, oui, vous êtes une âme généreuse... Qui vous pousse au Carmel?</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Votre Révérence m'ordonne-t-elle de parler tout à fait franchement?</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Oui</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Hé bien, l'attrait d'une vie héroïque.</l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>L'attrait d'une vie héroïque ou celui d'une certaine manière de vivre qui vous
                     paraît - bien à tort - devoir rendre l'héroïsme plus facile, le mettre pour
                     ainsi dire à la portée de la main?</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ma révérende mère, pardonnez-moi, je n'ai jamais fait de tels calculs.</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Les plus dangereux de nos calculs sont ceux que nous appelons des
                     illusions.</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je puis avoir des illusions. Je ne demanderais pas mieux qu'on m'en
                     dépouille.</l>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Qu'on vous en dépouille... Il faudra vous charger seule de ce soin, ma fille.
                     Chacune ici a déjà trop à faire de ses propres illusions. Ma fille, les bonnes
                     gens se demandent à quoi nous servons, et après tout ils sont bien excusables
                     de se le demander. Non, ma fille, nous ne sommes pas une entreprise de
                     mortification ou des conservatoires de vertus, nous sommes des maisons de
                     prière, la prière seule justifie notre existence; qui ne croit pas à la prière
                     ne peut nous tenir que pour des imposteurs ou des parasites. Si la croyance en
                     Dieu est universelle, ne faut-il pas qu'il en soit autant de la prière? Ainsi,
                     chaque prière, fût-ce celle d'un petit pâtre qui garde ses bêtes, c'est la
                     prière du genre humain. Ce que le petit pâtre fait de temps en temps, et par un
                     mouvement de son coeur, nous devons le faire jour et nuit. Oh! Mon enfant, il
                     n'est pas selon l'esprit du Carmel de s'attendrir, mais je suis vieille et
                     malade, me voilà très près de ma fin, je peux bien m'attendrir sur vous. De
                     grandes épreuves vous attendent, ma fille.</l>
                  <stage>En pesant sur les mots</stage>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Qu'importe, si Dieu me donne la force.</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Ce qu'il veut éprouver en vous, n'est pas votre force, mais votre
                     faiblesse...Vous pleurez?</l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je pleure moins de peine que de joie. Vos paroles sont dures, mais je sens que
                     de plus dures encore ne sauraient briser l'élan qui me porte vers vous. Je n'ai
                     pas d'autre refuge, en effet.</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Notre règle n'est pas un refuge. Ce n'est pas la règle qui nous garde, ma
                     fille, c'est nous qui gardons la règle. Dites-moi encore: avez-vous, par
                     extraordinaire, déjà choisi votre nom de carmélite, au cas où nous vous
                     admettrions à la probation? Mais, sans doute, n'y avez-vous jamais pensé?</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Si fait, ma mère. Je voudrais m'appeler soeur Blanche de l'Agonie du
                     Christ.</l>
                  <stage>La prieure sursaute imperceptiblement puis, tranquille et ferme</stage>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Allez en paix, ma fille.</l>
                  <stage>Blanche s'agenouille, et sort</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="3">
               <head>Troisième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>La tour, à l'intérieur du couvent.</p>
                  <p>Blanche et une très jeune soeur, Constance de Saint-Denis, prennent les
                     provisions et les objets usuels que la soeur tourière leur passe</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Encore ces maudites fèves!</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>On dit que les accapareurs retiennent la farine, et que Paris va manquer de
                     pain...</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Tiens! voilà notre gros fer à repasser que nous réclamons depuis si longtemps!
                     Regardez comme la poignée en est bien regarnie... Nous n'entendrons plus soeur
                     Jeanne de la Divine Enfance crier en soufflant sur ses doigts: "C'est-y
                     possible de repasser avec un fer pareil!" "C'est-y!" Je me mords chaque fois la
                     langue pour ne pas rire, mais je suis si contente! Ce "C'est-y" me rappelle la
                     campagne, et nos bons villageois de Tilly. Oh! soeur Blanche, six semaines
                     avant mon entrée en religion, on a fêté là-bas le mariage de mon frère. Tous
                     les paysans étaient rassemblés, vingt filles lui ont présenté un bouquet au son
                     des violons. Il y eut grand-messe, dîner au château, et danse toute la journée.
                     J'ai dansé cinq contredanses de tout mon coeur, je vous assure. Ces pauvres
                     gens m'aimaient tous à la folie, parce que j'étais gaie et que je sautais aussi
                     bien qu'eux...</l>
                  <stage>
                     <p>Contrefaisant une voix criarde</p>
                     <p>Avec une voix normale</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous n'avez pas honte de parler ainsi lorsque notre révérende mère...</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Oh! ma soeur, pour sauver la vie de notre mère, je donnerais volontiers ma
                     pauvre petite vie de rien du tout, oui, ma foi oui, je la donnerais... Mais
                     quoi, à cinquante-neuf ans n'est-il pas grand temps de mourir?</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous n'avez jamais craint la mort?</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Je ne crois pas... Si, peut-être... il y a très longtemps, lorsque je ne savais
                     pas ce que c'était.</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Et après...</l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Mon Dieu, soeur Blanche, la vie m'a tout de suite paru si amusante! Je me
                     disais que la mort devait l'être aussi...</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Et maintenant?</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Oh! maintenant, je ne sais plus ce que je pense de la mort, mais la vie me
                     paraît toujours aussi amusante. J'essaie de faire le mieux possible ce qu'on me
                     commande, mais ce qu'on me commande m'amuse... Après tout dois-je être blâmée
                     parce que le service du bon Dieu m'amuse?</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ne craignez-vous point que Dieu se lasse de tant de bonne humeur?</l>
                  <stage>Soeur Constance la regarde interdite, son visage enfantin crispé par une
                     grimace douloureuse</stage>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Pardonnez-moi, soeur Blanche. Je ne peux m'empêcher de croire que vous venez,
                     exprès, de me faire du mal.</l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Hé bien, vous ne vous trompez pas... C'est que je vous enviais...</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Vous m'enviez! Ah! par exemple, voilà bien la chose la plus étrange que j'aie
                     jamais entendue! Vous m'enviez, alors que je mériterais d'être fouettée pour
                     avoir parlé si légèrement de la mort de notre révérende mère!... Oh! soeur
                     Blanche, puisque j'ai si étourdiment parlé tout à l'heure, ayez la bonté de
                     m'aider à réparer ma faute. Mettons-nous à genoux et offrons nos deux pauvres
                     petites vies pour celle de sa Révérence.</l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>C'est un enfantillage...</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Oh! pas du tout, soeur Blanche, je crois vraiment que c'est une inspiration de
                     l'âme.</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous vous moquez de moi...</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>L'idée m'est venue tout à coup, je ne pense pas qu'il y ait là aucun mal. J'ai
                     toujours souhaité mourir jeune.</l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Qu'ai-je à faire dans cette comédie?</l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Hé bien, la première fois que je vous ai vue, j'ai compris que j'étais
                     exaucée.</l>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Exaucée de quoi?</l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>De…</l>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Posez ce fer ridicule, et répondez-moi, je vous prie.</l>
                  <stage>Constance pose docilement la fer sur la table</stage>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Hé bien... J'ai compris que Dieu me ferait la grâce de ne pas me laisser
                     vieillir, et que nous mourrions ensemble, le même jour - où et comment, par
                     exemple, ça je l'ignorais, et dans ce moment je l'ignore toujours...</l>
               </sp>
               <sp n="26">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Quelle idée folle et stupide! N'avez-vous pas honte de croire que votre vie
                     puisse racheter la vie de qui que ce soit? Vous êtes orgueilleuse comme un
                     démon... Vous... vous... je vous défends...</l>
               </sp>
               <sp n="27">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>J'étais bien loin de vouloir vous offenser.</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="4">
               <head>Quatrième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>Une cellule de l'infirmerie</p>
                  <p>Marie de l'Incarnation est au chevet de la prieure qui est dans son lit</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Ayez la bonté de relever ce coussin... Ne pensez-vous pas que M. Javelinot
                     permettra qu'on m'installe dans le fauteuil? C'est une grande peine pour moi de
                     me montrer à mes filles ainsi étendue comme une noyée qu'on vient de sortir de
                     l'eau, alors que j'ai si bien gardé toute ma tête. Oh! ce n'est pas que je
                     veuille tromper personne! Mais quand fait si misérablement défaut le courage,
                     il faudrait être au moins capable de composer son maintien.</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>J'avais cru comprendre, ma mère, que vos angoisses s'étaient bien apaisées
                     cette nuit...</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Ce n'était qu'un assoupissement de l'âme. Dieu en soit pourtant remercié! Je ne
                     me voyais plus mourir. "Se voir mourir" passe pour n'être qu'un dicton de
                     bonnes gens... Hé bien, ma mère, il est vrai que je me vois mourir. Rien ne me
                     distrait de cette vue. Je suis seule, ma mère, absolument seule, sans aucune
                     consolation. Parlez-moi franchement! Combien de temps M. Javelinot me
                     donne-t-il encore à vivre?</l>
                  <stage>Mère Marie de l'Incarnation s'agenouille au chevet du lit, et pose
                     doucement son crucifix sur les lèvres de la prieure</stage>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Votre tempérament est des plus forts qu'il ait vus. Il craint pour vous un
                     passage lent et difficile. Mais Dieu...</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Dieu s'est fait lui-même une ombre... Hélas! J'ai plus de trente ans de
                     profession, douze ans de supériorat. J'ai médité sur la mort chaque heure de ma
                     vie, et cela maintenant ne me sert de rien!... Je trouve que Blanche de la
                     Force tarde beaucoup! Après la réunion d'hier, s'en tient-elle décidément au
                     nom qu'elle a choisi?</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Oui. Sauf votre bon plaisir, elle souhaite toujours s'appeler soeur Blanche de
                     l'Agonie du Christ. Vous m'avez toujours parue fort émue de ce choix.</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>C'est qu'il fut d'abord le mien, jadis. Notre prieure était en ce temps-là Mme
                     Arnoult, elle avait quatre-vingts ans. Elle me dit: "Interrogez vos forces. Qui
                     entre à Gethsémani n'en sort plus. Vous sentez-vous le courage de rester
                     jusqu'au bout prisonnière de la très sainte agonie?"... C'est moi qui ai
                     introduit dans cette maison soeur Blanche de l'Agonie du Christ. De toutes mes
                     filles, aucune ne m'inquiète davantage. J'avais pensé la recommander à votre
                     charité. Mais réflexion faite, et si Dieu le veut, ce sera le dernier acte de
                     mon supériorat. Mère Marie...</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Ma révérende mère?</l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>C'est au nom de l'obéissance que je vous remets Blanche de la Force. Vous me
                     répondrez d'elle devant Dieu.</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Oui, ma mère.</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Il vous faudra une grande fermeté de jugement et de caractère, mais c'est
                     précisément ce qui lui manque, et que vous avez de surcroît.</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Il n'est que trop vrai. Vous voyez clair en moi, comme toujours.</l>
                  <stage>On frappe à la porte</stage>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>La voici, priez-la d'entrer. Relevez-vous, ma fille. J'avais fait le projet de
                     vous entretenir un peu longuement, mais la conversation que je viens d'avoir
                     m'a beaucoup fatiguée. Vous êtes la dernière venue, et pour ce fait la plus
                     chère à mon coeur. Oui, de toutes mes filles, la plus chère, comme l'enfant de
                     la vieillesse, et aussi la plus hasardée, la plus menacée. Pour détourner cette
                     menace, j'aurais bien donné ma pauvre vie, oh! certes, je l'eusse donnée. Je ne
                     puis donner maintenant que ma mort, une très pauvre mort... Dieu se glorifie
                     dans ses saints, ses héros et ses martyrs. Il se glorifie aussi dans ses
                     pauvres.</l>
                  <stage>
                     <p>Mère Marie va jusqu'à la porte, s'efface pour laisser entrer Blanche, puis
                        sort. Blanche vient s'agenouiller près du lit</p>
                     <p>Blanche se jette de nouveau à genoux et sanglote. La prieure pose la main
                        sur sa tête</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je n'ai pas peur de la pauvreté.</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Oh! il y a bien des sortes de pauvreté, jusqu'à la plus misérable, et c'est de
                     celle-là que vous serez rassasiée. Mon enfant, quoi qu'il advienne, ne sortez
                     pas de la simplicité. Oh! ma fille, soyez toujours cette chose douce et
                     maniable dans les mains de Dieu! Les saints ne se raidissaient pas contre les
                     tentations, ils ne se révoltaient pas contre eux-mêmes, la révolte est toujours
                     une chose du diable, et surtout ne vous méprisez jamais. Dieu a pris votre
                     honneur en charge, et il est plus en sûreté dans ses mains que dans les vôtres.
                     Relevez-vous cette fois pour tout de bon. A Dieu, je vous bénis. A Dieu, ma
                     petite enfant... Monsieur Javelinot, je vous prie de me donner une nouvelle
                     dose de ce remède.</l>
                  <stage>Blanche sort. Mère Marie de l'Incarnation rentre avec le médecin et soeur
                     Anne de la Croix</stage>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>M. JAVELINOT</speaker>
                  <l>Votre Révérence ne la supporterait pas.</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <stage>À M. Javelinot</stage>
                  <l>Monsieur Javelinot, vous savez qu'il est d'usage dans nos maisons qu'une
                     prieure prenne publiquement congé de la communauté.</l>
                  <stage>À mère Marie</stage>
                  <l>Mère Marie, tâchez de convaincre M. Javelinot. Cet élixir ou un autre,
                     n'importe quoi. Oh! ma mère, regardez: vais-je dans un instant montrer ce
                     visage à mes filles?</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Oh! ma mère, ne vous mettez plus en peine de nous! Ne vous inquiétez plus
                     désormais que de Dieu.</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Que suis-je à cette heure, moi misérable, pour m'inquiéter de Lui? Qu'il
                     s'inquiète donc d'abord de moi!</l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Votre Révérence délire.</l>
                  <stage>
                     <p>Presque durement</p>
                     <p>La tête de la prieure retombe lourdement sur l'oreiller. Presque aussitôt,
                        on entend son râle</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Poussez tout à fait cette fenêtre. Notre révérende mère n'est plus responsable
                     des propos qu'elle tient, mais il est préférable qu'ils ne scandalisent
                     personne...</l>
                  <stage>À soeur Anne de la Croix</stage>
                  <l>Allons! Soeur Anne de la Croix, vous n'allez pas vous évanouir comme une
                     femmelette. Mettez-vous à genoux, priez! Cela vous vaudra mieux que des
                     sels.</l>

                  <stage>
                     <p>Soeur Anne défaille</p>
                     <p>Tandis que mère Marie parle, la prieure s'est presque soulevée sur son
                        séant. Elle a les yeux fixes, et dès qu'elle cesse de parler sa mâchoire
                        inférieure retombe</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Mère Marie de l'Incarnation! Mère Marie...</l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Ma révérende mère?</l>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Je viens de voir notre chapelle vide et profanée - l'autel fendu en deux, de la
                     paille et du sang sur les dalles... Oh! oh! Dieu nous délaisse! Dieu nous
                     renonce!</l>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Votre Révérence est hors d'état de retenir sa langue, mais je la supplie
                     d'essayer de ne rien dire qui puisse...</l>
               </sp>
               <sp n="26">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Ne rien dire... Ne rien dire... Qu'importe ce que je dis! Je ne commande pas
                     plus à ma langue qu'à mon visage.L'angoisse adhère à ma peau comme un masque de
                     cire... Oh! que ne puis-je arracher ce masque avec mes ongles!</l>
                  <stage>
                     <p>Elle essaie de se dresser sur son lit</p>
                     <p>Elle se laisse de nouveau retomber sur l'oreiller</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="27">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Prévenez vos soeurs qu'elles ne verront pas la révérende mère aujourd'hui. A
                     dix heures, récréation, comme d'habitude.</l>
                  <stage>
                     <p>À soeur Anne de la Croix</p>
                     <p>Soeur Anne de la Croix sort. La prieure, qui a tout entendu, se redresse</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="28">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Mère Marie de l'Incarnation, au nom de la sainte obéissance, je vous
                     ordonne...</l>
                  <stage>Brisée par l'effort, elle retombe à nouveau en râlant. La porte s'entrouve
                     et Blanche entre d'un pas de somnambule. La prieure l'aperçoit et on comprend
                     qu'elle l'appelle. Blanche reste debout, comme pétrifiée</stage>
               </sp>
               <sp n="29">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>La révérende mère veut que vous approchiez jusqu'à son lit.</l>
                  <stage>Blanche, hagarde, s'agenouille près du lit. La prieure lui pose la main sur
                     le front</stage>
               </sp>
               <sp n="30">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Blanche...</l>
                  <stage>On comprend que la prieure fait une recommandation à Blanche, puis tout à
                     coup elle suffoque</stage>
               </sp>
               <sp n="31">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>C'est une chose insensée... On ne devrait pas permettre...</l>
               </sp>
               <sp n="32">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Demande pardon... mort... peur... peur de la mort.</l>
                  <stage>Elle tombe morte</stage>
               </sp>
               <sp n="33">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>La révérende mère désire... La révérende mère désirait... aurait désiré...</l>
                  <stage>Elle tombe à genoux, le visage enfoui dans les draps du lit, en
                     sanglotant</stage>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="act" n="2">
            <head>ACTE II</head>
            <div type="tableau" n="1">
               <head>Premier Tableau </head>
               <stage>
                  <p>La chapelle du Carmel</p>
                  <p>La prieure est morte et elle est exposée dans le cercueil découvert, au centre
                     de la chapelle. Il fait nuit. La chapelle n'est éclairée que par les six
                     cierges autour du cercueil. Blanche et Constance de Saint-Denis veillent le
                     corps de la défunte</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Qui Lazarum resuscitasti a monumento foetidum.</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Tu eis, Domine, dona requiem et locum indulgentiae.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Qui venturus es judicare vivos et mortuos, et saeculum per ignem.</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Tu eis, Domine, dona requiem... </l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>CONSTANCE, BLANCHE</speaker>
                  <l>...et locum indulgentiae. Amen</l>
                  <stage>En entendant sonner l'horloge du couvent, Constance se lève et laisse
                     Blanche seule pour aller chercher les remplaçantes. Blanche essaye de prier.
                     Ses regards fixent le cadavre. Elle se lève et se dirige vers la porte. La
                     porte s'ouvre et la mère Marie apparaît</stage>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Que faites-vous? N'êtes-vous pas de veille?</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je... Je... L'heure est déjà passée, ma mère.</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Que voulez-vous dire? Vos remplaçantes sont a la chapelle?</l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>C'est-à-dire que... que soeur Constance est allée les chercher... Alors...</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Alors vous avez pris peur et...</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je ne croyais pas mal faire en allant jusqu'à la porte.</l>
                  <stage>Blanche esquisse un geste pour retourner près du cercueil</stage>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Non, mon enfant, de grâce! Ne retournez pas d'où vous venez... Une tâche
                     manquée est une tâche manquée, n'y pensez plus. Comme vous voilà tout émue!
                     Mais la nuit est fraîche, et je pense que vous tremblez moins de peur que de
                     froid. Je m'en vais vous conduire moi-même à votre cellule. Et maintenant,
                     n'allez pas ruminer ce petit incident... Couchez-vous, signez-vous, et dormez.
                     Je vous dispense formellement de toute autre prière. Demain votre faute vous
                     inspirera plus de douleur que de honte, c'est alors que vous en pourrez
                     demander pardon à Dieu, sans risquer de l'offenser davantage.</l>
                  <stage>Mère Marie pose sa main sur l'épaule de Blanche et la pousse vers la
                     porte</stage>
               </sp>
               <stage>
                  <p>Interlude 1</p>
                  <p>Le jardin du couvent</p>
                  <p>Blanche et Constance achèvent une croix de fleurs pour la tombe de la prieure
                     Croissy</p>
               </stage>
               <sp n="13">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Soeur Blanche, je trouve notre croix bien haute et bien grosse. La tombe de
                     notre pauvre mère est si petite!</l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Qu'allons-nous faire maintenant des fleurs qui nous restent?</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Hé bien, nous en ferons un bouquet pour la nouvelle prieure.</l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je me demande si mère Marie de l'Incarnation aime les fleurs?</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Dieu! je voudrais tant!</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Qu'elle aime les fleurs?</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Non, soeur Blanche, mais qu'elle soit élue Prieure. </l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous croyez toujours que Dieu fera selon votre bon plaisir!</l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Pourquoi pas? Ce que nous appelons hasard, c'est peut-être la logique de Dieu.
                     Pensez à la mort de notre chère mère, soeur Blanche! Oui aurait pu croire
                     qu'elle aurait tant de peine à mourir, qu'elle saurait si mal mourir! On dirait
                     qu'au moment de la lui donner, le bon Dieu s'est trompé de mort, comme au
                     vestiaire on vous donne un habit pour un autre. Oui, ça devait être la mort
                     d'une autre, une mort trop petite pour elle, elle ne pouvait seulement pas
                     réussir à enfiler les manches...</l>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>La mort d'une autre, qu'est-ce que ça peut bien vouloir dire, soeur
                     Constance?</l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Ça veut dire que cette autre, lorsque viendra l'heure de la mort, s'étonnera
                     d'y entrer si facilement, et de s'y sentir confortable. On ne meurt pas chacun
                     pour soi, mais les uns pour les autres, ou même les uns à la place des autres,
                     qui sait?</l>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="2">
               <head>Deuxième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>La salle du chapitre</p>
                  <p>La communauté se réunit pour l'obédience à la nouvelle prieure. Au mur, de
                     face, un très beau et très grand crucifix. Sous le crucifix le fauteuil de la
                     prieure. Le long des murs, des bancs, où s'assoient les religieuses. C'est la
                     fin de la cérémonie d'obédience</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LA NOUVELLE PRIEURE</speaker>
                  <l>Mes chères filles, j'ai encore à vous dire que nous nous trouvons privées de
                     notre très regrettée mère au moment où sa présence nous serait le plus
                     nécessaire. Il en est sans doute fini des temps prospères et tranquilles où
                     nous oublions trop aisément que rien ne nous assure contre le mal, que nous
                     sommes toujours dans la main de Dieu. Ce que vaudra l'époque où nous allons
                     vivre, je l'ignore. J'attends seulement de la Sainte Providence les vertus
                     modestes que les riches et les puissants tiennent volontiers en mépris - la
                     bonne volonté, la patience, l'esprit de conciliation. Mieux que d'autres, elles
                     conviennent à de pauvres filles que nous sommes. Car il y a plusieurs sortes de
                     courage, et celui des grands de la terre n'est pas celui des petites gens, il
                     ne leur permettrait pas de survivre le valet n'a que faire de certaines vertus
                     du maître: elles ne lui conviennent pas plus que le thym et la marjolaine à nos
                     lapins de choux. Je vous répète que nous sommes de pauvres filles rassemblées
                     pour prier Dieu. Méfions-nous de tout ce qui pourrait nous détourner de la
                     prière, méfions-nous même du martyre. La prière est un devoir, le martyre est
                     une récompense. Lorsqu'un grand roi, devant toute sa cour, fait signe à la
                     servante de venir s'asseoir avec lui sur le trône, ainsi qu'une épouse
                     bien-aimée, il est préférable qu'elle n'en croie pas d'abord ses yeux ni ses
                     oreilles, et continue à frotter les meubles. Je vous demande pardon de
                     m'exprimer à ma manière, un peu à la bonne franquette. Mère Marie de
                     l'Incarnation, veuillez trouver la conclusion de ce petit propos...</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Mes soeurs, Sa Révérence vient de nous dire que notre premier devoir est la
                     prière. Conformons-nous donc, non seulement de bouche, mais de coeur, aux
                     volontés de Sa Révérence.</l>
                  <stage>Sur un signe de mère Marie, toutes les carmélites s'agenouillent</stage>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Ave Maria.</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Gratia plena.</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>MÈRE MARIE, LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Dominus tecum. Benedicta tu in mulieribus... </l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>...et benedictus fructus ventris tui… </l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>MÈRE MARIE, LES CARMÉLITES </speaker>
                  <l>Jesu</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Sancta Maria. </l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LES CARMÉLITES </speaker>
                  <l>Mater Dei</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>LA PRIEURE, LES CARMÉLITES </speaker>
                  <l>Ora pro nobis peccatoribus... </l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>...nunc et in hora mortis nostrae</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>LA PRIEURE, MÈRE MARIE, LES CARMÉLITES </speaker>
                  <l>Amen.</l>
                  <stage>Les carmélites se relèvent et commencent à sortir lentement</stage>
               </sp>
               <stage>
                  <p>Interlude 2</p>
                  <p>Une salle du couvent</p>
                  <p>On entend de violents coups de sonnette. La prieure et mère Marie entrent
                     précipitamment, Constance arrive de son côté</p>
               </stage>
               <sp n="13">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Que se passe-t-il? </l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Il y a au guichet un homme à cheval qui désire voir la révérende mère.</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>A quel guichet? </l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Celui de la ruelle. </l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Pour tenir tant à passer inaperçu, ce ne peut être un ennemi. Allez voir, ma
                     mère.</l>
                  <stage>Mère Marie et soeur Constance sortent. La prieure reste impassible. Seules
                     ses lèvres remuent imperceptiblement. Mère Marie revient en hâte</stage>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Ma mère, il s'agit de M. de la Force qui désire voir sa soeur avant de partir
                     pour l'étranger.</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Qu'on aille prévenir Blanche de la Force. Les circonstances autorisent cette
                     infraction à la règle. Je désire que vous assistiez à l'entretien</l>
                  <stage>Rappelant mère Marie qui commençait à sortir</stage>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Si Votre Révérence voulait bien le permettre... </l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Vous, ma mère, et non une autre. </l>
                  <stage>Mère Marie sort précipitamment</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="3">
               <head>Troisième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>Le parloir</p>
                  <p>Blanche a le visage découvert. Mère Marie de l'Incarnation assiste á
                     l'entretien sans être vue, le visage recouvert d'un grand voile</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Pourquoi vous tenez-vous ainsi depuis vingt minutes, les yeux baissés,
                     répondant à peine? Est-ce là l'accueil qu'on doit à un frère?</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Dieu sait combien je voudrais ne vous causer aucun déplaisir.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>En deux mots comme en cent, notre pare juge que vous n'êtes plus ici en
                     sûreté.</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je n'y suis peut-être pas, mais je m'y sens, cela suffit pour moi.</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Comme votre ton est différent de celui d'autrefois! Il y a dans vos manières
                     présentes je ne sais quoi de contraint et de forcé.</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ce qui vous parait contrainte n'est que manque d'habitude et maladresse. Je
                     n'ai pu encore me faire au bonheur de vivre heureuse et délivrée.</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Heureuse peut-être, mais non pas délivrée, il n'est pas en votre pouvoir de
                     surmonter la nature. </l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Hé quoi! la vie d'une carmélite vous parait-elle si conforme à la nature?</l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Dans des temps comme ceux-ci il est plus d'une femme jadis enviée de tous qui
                     troquerait volontiers sa place contre la vôtre. Je vous parle durement.
                     Blanche, mais c'est que j'ai devant les yeux l'image de notre père resté seul
                     parmi ses valets. </l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous me croyez retenue ici par la peur? </l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Ou la peur de la peur. Cette peur n'est pas plus honorable, après tout, qu'une
                     autre peur. Il faut savoir risquer la peur comme on risque la mon, le vrai
                     courage est dans ce risque.</l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je ne suis plus désormais ici que la pauvre petite victime de Sa Divine
                     Majesté.</l>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Blanche, lorsque je suis entré tout à l'heure, peu s'en est fallu que vous
                     tombiez en faiblesse et j'ai cru voir, à la lueur de ce mauvais quinquet, en
                     une seconde, toute notre enfance. C'est probablement par maladresse que nous en
                     sommes venus à des propos qui sont presque des défis. A-t-on changé mon petit
                     lièvre?</l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ah! pourquoi voulez-vous jeter de nouveau le doute en moi, comme un poison? De
                     ce poison, j'ai failli périr. C'est vrai que je suis une autre. </l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Vous n'avez plus peur de rien? </l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Où le suis, rien ne peut m'atteindre </l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Hé bien, adieu, ma chérie.</l>
                  <stage>Il se dirige vers la porte. Sur ce, elle faiblit, prend à deux mains la
                     grille</stage>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! ne me quittez pas sur un adieu de fâcherie! Hélas! vous m'avez donné si
                     longtemps votre compassion que vous ne pouvez sans peine lui substituer cette
                     simple estime que vous donnez n'importe lequel de vos amis!</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <l>Blanche, c'est vous maintenant qui parlez bien durement.</l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>II n'y a en moi a votre égard que douceur et tendresse. Mais je ne suis plus ce
                     petit lièvre. Je suis une fille du Carmel qui va souffrir pour vous et à
                     laquelle je voudrais vous demander de penser comme à un compagnon de lutte, car
                     nous allons combattre chacun à notre manière, et la mienne a ses risques et ses
                     pénis comme la vôtre.</l>
                  <stage>Le chevalier enveloppe Blanche d'un long regard indéfinissable et sort.
                     Blanche se retient à la grille pour ne pas tomber. Mère Marie de l'Incarnation
                     s'avance</stage>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Remettez-vous, soeur Blanche. </l>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! ma mère, n'ai-je pas menti? Ne sais-je pas qui le suis? Hélas! J'étais si
                     harassée de leur pitié! Que Dieu me pardonne! La douceur m'en écoeurait l'âme.
                     Oh! ne serai-je jamais pour eux qu'une enfant?</l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Allons, il est temps de partir. </l>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>J'ai été orgueilleuse et je serai punie.</l>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>II n'est qu'un moyen de rabaisser son orgueil, c'est de s'élever plus haut que
                     lui. Tenez-vous fière.</l>
                  <stage>
                     <p>Retenant la taille un peu ployée de Blanche</p>
                     <p>Elles sortent</p>
                  </stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="4">
               <head>Quatrième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>La sacristie du Carmel</p>
                  <p>L'aumônier, entouré de toutes les religieuses, achève de ranger les ornements
                     sacerdotaux dans un placard, tandis qu'il prend congé de la communauté</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Mes chères filles, ce que j'ai à vous dire n'est plus un secret pour certaines
                     d'entre vous. Je suis relevé de mes fonctions et proscrit. Cette messe que je
                     viens de dire est la dernière. Le tabernacle est vide. Je répète aujourd'hui le
                     geste de nos premiers pères chrétiens. Ce jour est un grand jour pour le
                     Carmel. Adieu, je vous bénis. Nous allons chanter ensemble. Ave verum corpus
                     natum Ex Maria Virgine.</l>
                  <stage>Toutes les religieuses tombent à genoux</stage>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Vere passum immolatum In cruce pro homine.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Cujus latus perforatum Unda fluxit et sanguine. </l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Esto nobis praegustatum Mortis in examine. </l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>O clemens! </l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>LES CARMÉLITES </speaker>
                  <l>O pie!</l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>O Jesu fili Mariae. Amen.</l>
                  <stage>Les religieuses se relèvent. Blanche se trouve placée juste à côté de
                     l'aumônier</stage>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Qu'allez-vous devenir? </l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Rien d'autre que ce que je suis à cet instant même, un proscrit.</l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Mais si ce qu'on raconte est vrai, ils vous tueront, s'ils vous
                     reconnaissent.</l>
                  <stage>Au comble de la frayeur</stage>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Ils ne me reconnaîtront peut-être pas. </l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous vous déguiserez? </l>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Oui. Tels sont les ordres que nous avons reçus. Chère sueur Blanche, votre
                     imagination s'échauffe toujours trop vite. Oui, mon enfant. Rassurez-vous. Je
                     resterai près de cette maison. J'y viendrai le plus souvent possible.</l>
                  <stage>
                     <p>Sur le seuil il la bénit d'un geste</p>
                     <p>Il sort. Très calme, mère Marie pousse les lourds verrous de la grande
                        porte</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Est-il croyable qu'on laisse ainsi traquer les prêtres dans un pays chrétien?
                     Les Français sont-ils maintenant si lâches?</l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>Ils ont peur. Tout le monde a peur. Ils se donnent la peur les uns aux autres,
                     comme en temps d'épidémie la peste ou le choléra.</l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>La peur est peut-être, en effet, une maladie. </l>
                  <stage>Comme malgré elle, d'une voix presque sans timbre</stage>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>N'y aura-t-il pas de bons Français pour prendre la défense de nos prêtres?</l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Quand les prêtres manquent, les martyrs surabondent et l'équilibre de la grâce
                     se trouve ainsi rétabli.</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Il me semble que l'Esprit-Saint vient de parler par la bouche de Sa Révérence.
                     Pour que la France ait encore des prêtres, les filles du Carmel n'ont plus à
                     donner que leur vie.</l>
                  <stage>D'une voix martelée pleine de passion contenue</stage>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Vous m'avez mal entendue, ma mère, ou du moins vous m'avez mal comprise. Ce
                     n'est pas à nous de décider si nous aurons ou non, plus tard, nos pauvres noms
                     dans le bréviaire.</l>
                  <stage>Elle sort suivie de mère Jeanne. Toutes les religieuses, interdites,
                     regardent mère Marie. Violents coups de clochette de la tour</stage>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>On a tiré la clochette! </l>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>II faut tout de suite regarder à la porte du lavoir. </l>
                  <stage>L'aumônier surgit</stage>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ah!</l>
                  <stage>dans la rue</stage>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>J'ai failli me trouver pris entre la foule et une patrouille. Je n'avais
                     d'autre ressource que rentrer ici. </l>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Restez avec nous, mon père. </l>
               </sp>
               <sp n="26">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Je ne saurais que vous compromettre. Il faut que je parte. Lorsque le cortège
                     sera rassemblé sur la place de la Municipalité, les rues seront libres. </l>
               </sp>
               <sp n="27">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ah! </l>
               </sp>
               <sp n="28">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Ecoutez! </l>
               </sp>
               <sp n="29">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>Ecoutez!</l>
               </sp>
               <sp n="30">
                  <speaker>TOUTES LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Les voilà!</l>
               </sp>
               <sp n="31">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>J'ai peut-être trop attendu. Que deviendriez-vous, mes filles, s'ils me
                     prenaient chez vous?</l>
                  <stage>Il les bénit et disparaît</stage>
               </sp>
               <sp n="32">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ouvrez la porte! Ouvrez la porte!</l>
                  <stage>Les religieuses se massent toutes dans un coin á l'exception de mère
                     Marie</stage>
               </sp>
               <sp n="33">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>N'ouvrez pas! N'ouvrez pas! </l>
                  <stage>Coups contre la porte</stage>
               </sp>
               <sp n="34">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ouvrez la porte! Ouvrez la porte! </l>
               </sp>
               <sp n="35">
                  <speaker>LES CARMÉLITES</speaker>
                  <l>N'ouvrez pas! N'ouvrez pas! </l>
               </sp>
               <sp n="36">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Allez ouvrir, ma petite fille.</l>
                  <stage>
                     <p>À Constance</p>
                     <p>D'un pas ferme, Constance va ouvrir les verrous. Entrée des quatre
                        commissaires, dont deux restent près de la porte. La foule est maintenue par
                        des gardes armes de longues piques</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="37">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Où sont les religieuses? </l>
               </sp>
               <sp n="38">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Vous les voyez là-bas.</l>
               </sp>
               <sp n="39">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Notre devoir est de leur donner connaissance du décret d'expulsion.</l>
               </sp>
               <sp n="40">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Cela ne dépend que de vous. </l>
               </sp>
               <sp n="41">
                  <speaker>DEUXIÈME COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>"Ainsi qu'en a décidé l'Assemblée législative, siégeant le 17 août 1792: Pour
                     le premier octobre prochain, toutes les maisons encore actuellement occupées
                     par des religieuses ou par des religieux seront évacuées par les dits religieux
                     et religieuses et seront mises en vente à la diligence des corps
                     administratifs."</l>
                  <stage>Lit</stage>
               </sp>
               <sp n="42">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Avez-vous une réclamation à formuler? </l>
               </sp>
               <sp n="43">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Que pourrions-nous réclamer, puisque nous ne disposons déjà plus de rien? Mais
                     il est indispensable que nous nous procurions des vêtements, puisque vous nous
                     interdisez de porter ceux-là. </l>
               </sp>
               <sp n="44">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Soit! Etes-vous donc si pressées de quitter ces défroques, et de vous habiller
                     comme tout le monde?</l>
                  <stage>Goguenard</stage>
               </sp>
               <sp n="45">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Je vous répondrais bien que ce n'est pas l'uniforme qui fait le soldat. Sous
                     n'importe quel habit nous ne serons jamais que des servantes.</l>
               </sp>
               <sp n="46">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Le peuple n'a pas besoin de servantes. </l>
               </sp>
               <sp n="47">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Mais il a grand besoin de martyrs, et c'est là un service que nous pouvons
                     assumer.</l>
               </sp>
               <sp n="48">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Peuh! En des temps comme ceux-ci, mourir n'est rien.</l>
               </sp>
               <sp n="49">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Vivre n'est rien, lorsque la vie est dévaluée jusqu'au ridicule, et n'a pas
                     plus de prix que vos assignats.</l>
               </sp>
               <sp n="50">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>Ces paroles-là pourraient vous coûter cher si vous les disiez à un autre que
                     moi. Me prenez-vous pour un de ces buveurs de sang? J'étais sacristain à la
                     paroisse de Chelles, le seigneur vicaire était mon frère de lait. Mais il faut
                     bien que je hurle avec les loups!</l>
                  <stage>
                     <p>À mère Marie, en aparté</p>
                     <p>Le calme de mère Marie intimide le commissaire</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="51">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Excusez-moi si je vous demande des preuves de votre bon vouloir.</l>
               </sp>
               <sp n="52">
                  <speaker>PREMIER COMMISSAIRE</speaker>
                  <l>J'emmène avec moi les commissaires et la patrouille, il ne restera ici,
                     jusqu'au soir, que les ouvriers, méfiez- vous du forgeron Blancard. C'est un
                     dénonciateur.</l>
                  <stage>Les commissaires se retirent. La foule s'éloigne. Mère Marie va refermer la
                     grande porte. Les religieuses interdites ne savent que faire, quelques-unes
                     prient; Blanche, comme un pauvre oiseau blessé, est affalée sur un petit
                     tabouret. Mère Jeanne entre par la petite porte de la clôture</stage>
               </sp>
               <sp n="53">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Mes soeurs, notre révérende mère viendra bientôt nous faire ses adieux, car
                     elle doit se rendre à Paris. Ma petite soeur Blanche, vous savez que la nuit de
                     Noël, on portait notre Petit Roi dans chaque cellule. J'espère qu'il vous
                     donnera du courage. </l>
                  <stage>Mère Jeanne jette un regard apitoyé à soeur Blanche, puis se dirige vers un
                     placard d'où elle sort le Petit Roi de Gloire qu'elle tend, comme un jouet, á
                     Blanche</stage>
               </sp>
               <sp n="54">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! qu'il est petit! qu'il est faible! </l>
                  <stage>prenant le Petit Roi dans ses bras</stage>
               </sp>
               <sp n="55">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Non! qu'il est petit! et qu'il est puissant! </l>
               </sp>
               <sp n="56">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ah! ça ira! ça ira! ça ira! </l>
                  <stage>dans la rue</stage>
               </sp>
               <sp n="57">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ah!</l>
                  <stage>Elle laisse échapper le Petit Roi de Gloire dont la tête se brise sur les
                     dalles</stage>
               </sp>
               <sp n="58">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Le Petit Roi est mort! Il ne nous reste plus que l'Agneau de Dieu.</l>
                  <stage>Terrifiée, avec l'expression d'une stigmatisée</stage>
               </sp>
               <sp n="59">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Ah! ça ira! ça ira!</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div type="act" n="3">
            <head>ACTE III</head>
            <div type="tableau" n="1">
               <head>Premier Tableau</head>
               <stage>
                  <p>La chapelle</p>
                  <p>La communauté est rassemblée dans la chapelle entièrement dévastée. Tout est
                     plein de paille. De plâtras, la grille du choeur est en partie descellée. La
                     chapelle est illuminée par quelques chandelles. Une religieuse fait le guet
                     prés de la porte. Les habits civils très modestes de l'aumônier sont maculés de
                     terre, ses chaussures pleines de boue, une manche déchirée pend le long du
                     poignet. Mère Marie, ferme et calme, est entourée de religieuses. Constance et
                     Blanche sont côte à côte, soeur Mathilde et une autre religieuse se tiennent à
                     l'écart</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Parlez-leur, mon père, elles sont depuis longtemps disposées a l'engagement
                     qu'elles vont prendre.</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Cela n'est pas tout à fait de mon ministère, et je crois plus convenable, en
                     l'absence forcée de Sa Révérence, que vous parliez vous-même à la
                     communauté.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Mes filles, je propose que nous fassions ensemble le voeu du martyre pour
                     mériter le maintien du Carmel, et le salut de notre patrie. Je me félicite de
                     vous voir accueillir cette proposition aussi froidement que le Seigneur
                     m'inspire de la faire. II ne s'agit pas, en effet, d'offrir nos pauvres vies en
                     nous faisant trop d'illusions sur le prix qu'elles valent.</l>
                  <stage>Les soeurs se regardent entre elles</stage>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>MÈRE JEANNE</speaker>
                  <l>A quoi nous engageons-nous exactement par ce voeu? L'inconvénient de ces voeux
                     exceptionnels, c'est qu'ils risquent de diviser les esprits et même d'opposer
                     les consciences.</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Voilà pourquoi j'ai toujours pensé que le principe et l'opportunité d'un tel
                     voeu devaient être reconnus par toutes. L'opposition d'une seule d'entre vous
                     m'y ferait renoncer sur-le-champ. Mon intention est que nous décidions de la
                     chose par un vote secret. Ou moins, M. l'Aumônier recevra-t-il nos réponses, et
                     sous le sceau du sacrement. Cela vous apporte-t-il toute satisfaction, ma
                     mère?</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>MÈRE JEANNE</speaker>
                  <l>Un grand apaisement du moins. </l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>II suffira que vous passiez tour à tour derrière l'autel.</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>Gageons qu'il y aura une voix contre.</l>
                  <stage>
                     <p>Désignant soeur Blanche à une autre religieuse</p>
                     <p>Une à une les religieuses passent derrière l'autel et reparaissent presque
                        aussitôt. Lorsque Blanche reparaît, son visage est hagard. Constance la suit
                        du regard. L'aumônier s'approche de mère Marie et lui dit quelques mots à
                        voix basse</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>II y a une seule opposition. Cela suffit. </l>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>On sait laquelle... </l>
                  <stage>À sa voisine</stage>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>II s'agit de moi! M. l'Aumônier sait que je dis vrai... Mais... mais... je me
                     déclare maintenant d'accord avec vous toutes, et... je... le désire... je
                     voudrais que vous me laissiez prononcer ce voeu. . Je vous en supplie au nom du
                     bon Dieu.</l>
                  <stage>Stupéfaction générale. Blanche commence à pleurer, la tête dans ses
                     mains</stage>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>J'en décide ainsi. Rejoignez vos compagnes. Vous viendrez ici, deux par deux.
                     Soeur sacristine, ouvrez le livre des Saints Evangiles, et posez-le sur le
                     prie-Dieu. Les plus jeunes d'abord. Soeur Blanche et soeur Constance, je vous
                     prie.</l>
                  <stage>
                     <p>L'aumônier revêt ses ornements</p>
                     <p>Blanche et Constance s'agenouillent côte à côte, et offrent leur vie à Dieu.
                        Les autres religieuses se poussent pour prendre leur rang. Blanche, à la
                        faveur du brouhaha, s 'enfuit</p>
                  </stage>
               </sp>
               <stage>
                  <p>Interlude 1</p>
                  <p>Une rue devant le couvent</p>
                  <p>Les carmélites, la prieure en tête, sont réunies en lace d'officiers
                     municipaux. Elles sont en civil et tiennent de maigres baluchons à la main</p>
               </stage>
               <sp n="13">
                  <speaker>PREMIER OFFICIER</speaker>
                  <l>Citoyennes, nous vous félicitons de votre discipline et de votre civisme. Mais
                     nous vous avertissons que la Nation aura désormais les yeux sur vous. Pas de
                     vie de communauté, pas de relations avec les ennemis de la République, ni avec
                     les prêtres réfractaires, suppôts du pape et des tyrans. Dans dix minutes, vous
                     viendrez prendre, une à une, au bureau, le certificat qui vous permettra de
                     jouir de nouveau des bienfaits de la liberté, sous la surveillance des
                     lois.</l>
                  <stage>Il sort, suivi des autres officiers. D'un geste, la prieure retient les
                     carmélites</stage>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Soeur Gérald, il faut absolument prévenir le prêtre Nous étions convenu qu'il
                     devait célébrer aujourd'hui la sainte messe et je vois bien maintenant qu'il y
                     aurait à cela trop de péril pour lui et pour nous. Vous ne le croyez pas, mère
                     Marie?</l>
                  <stage>Soeur Gérald sort</stage>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Je me fie à Votre Révérence pour tout ce que je dois désormais croire ou ne pas
                     croire, mais si j'ai eu tort d'agir comme j'ai fait, il n'en reste pas moins
                     que ce qui est fait est fait. Comment accorder l'esprit de notre voeu avec
                     cette prudence?</l>
                  <stage>Elle sort</stage>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Chacune de vous répondra de son voeu devant Dieu, mais c'est moi qui répondrai
                     de vous toutes et je suis assez vieille pour savoir tenir mes comptes en
                     règle.</l>
                  <stage>Se tournant vers les religieuses</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="2">
               <head>Deuxième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>La bibliothèque du marquis de la Force</p>
                  <p>La bibliothèque a été totalement saccagée. Tous les meubles sont détériorés. On
                     a monté, dans l'âtre de la vaste cheminée, un petit poêle bas sur lequel est
                     posée une vulgaire casserole en terre. Un lit de sangles est au beau milieu de
                     la pièce. Blanche, vêtue comme une femme du peuple, surveille le feu. Mère
                     Marie, en civil, ouvre brusquement la porte principale</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>C'est vous... </l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Oui, je viens vous chercher. II est temps. </l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je ne suis pas libre maintenant de vous suivre... Mais dans quelque temps...
                     peut-être.</l>
                  <stage>hagarde</stage>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Non pas dans quelque temps, mais tout de suite. Dans quelques jours il serait
                     trop tard. </l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Trop tard pour quoi? </l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Pour votre salut </l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Mon salut... Allez-vous dire que le serai en sûreté là-bas? </l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Vous y courrez moins de risques qu'ici, Blanche... </l>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je ne puis vous croire. En des temps pareils, est-il une autre sécurité que la
                     mienne? Où je me trouve, qui penserait à me chercher? La mort ne frappe qu'en
                     haut... Mais je me sens si fatiguée, mère Marie!... Voilà mon ragoût qui brûle!
                     C'est votre faute. Mon Dieu! Mon Dieu! que vais-je devenir?</l>
                  <stage>Blanche est à genoux devant le feu en sanglotant. Elle lève le couvercle de
                     la casserole. Mère Marie s'est agenouillée aussi, elle se hâte de transvaser le
                     ragoût dans une autre casserole</stage>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Ne vous tourmentez pas, Blanche, voilà le mal réparé. Pourquoi
                     pleurez-vous?</l>
               </sp>
               <sp n="11">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je pleure de vous voir si bonne. Mais j'ai honte aussi de pleurer. Je voudrais
                     qu'on me laisse en paix, que personne ne pensât plus à moi... Qu'est-ce qu'on
                     me reproche? Qu'est-ce que j'ai fait de mal? Je n'offense pas le bon Dieu. La
                     peur n'offense pas le bon Dieu. Je suis née dans la peur, j'y ai vécu, j'y vis
                     encore, tout le monde méprise la peur, il est donc juste que je vive aussi dans
                     le mépris. Voilà longtemps que je le pense. Le seul être qui aurait pu
                     m'empêcher de le dire, c'était mon père. II est mort. Ils l'ont guillotiné
                     voilà peu de jours. Dans sa propre maison, moi si indigne de lui et de son nom,
                     quel autre rôle ai-je à tenir que celui d'une misérable servante? Hier, ils
                     m'ont frappée... Oui, ils m'ont frappée.</l>
                  <stage>
                     <p>Avec une soudaine violence</p>
                     <p>Se jetant sur le lit de sangles</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Le malheur, ma fille, n'est pas d'être méprisée, mais seulement de se mépriser
                     soi-même. Soeur Blanche de l'Agonie du Christ!</l>
                  <stage>Blanche se lève d'un bond et se tient debout, les yeux secs</stage>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Ma mère? </l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Je vais vous donner une adresse. Retenez-la bien. Mlle Rose Ducor, 2, rue
                     Saint-Denis. Vous serez chez elle en sûreté. Rose Ducor, 2, rue Saint-Denis. Je
                     vous attendrai là jusqu'à demain soir. </l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Je n'irai pas. Je ne peux pas y aller. </l>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Vous irez. Je sais que vous irez, ma soeur. </l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>LA VOIX D'UNE FEMME</speaker>
                  <l>Blanche, les commissions!</l>
                  <stage>
                     <p>En dehors de la salle</p>
                     <p>Blanche se sauve par une petite porte. Mère Marie, un instant interdite,
                        s'esquive par la porte d'entrée</p>
                  </stage>
               </sp>
               <stage>
                  <p>Interlude 2</p>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>Une rue du quartier de la Bastille</p>
                  <p>Entrent deux vieilles femmes et un vieux monsieur</p>
               </stage>
               <sp n="18">
                  <speaker>PREMIÈRE VIEILLE</speaker>
                  <l>M'est avis que nous ne sommes point au bout de nos peines.</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>LE VIEUX MONSIEUR</speaker>
                  <l>II est vrai que la vie à Paris devient de plus en plus difficile!</l>
                  <stage>Blanche entre portant un petit cabas d'où dépassent des salades</stage>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>DEUXIÈME VIEILLE</speaker>
                  <l>Oh! elle n'est point meilleure autre part, monsieur </l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>PREMIÈRE VIEILLE</speaker>
                  <l>Sinon pire. Moi, je suis de Nanterre... </l>
               </sp>
               <sp n="22">
                  <speaker>DEUXIÈME VIEILLE</speaker>
                  <l>Et moi de Compiègne. </l>
               </sp>
               <sp n="23">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Vous venez de Compiègne?</l>
                  <stage>D'une voix altérée</stage>
               </sp>
               <sp n="24">
                  <speaker>DEUXIÈME VIEILLE</speaker>
                  <l>Oui, ma belle. J'en vins hier, avec une carriole de légumes. II y a là-bas deux
                     douzaines de mauvais drôles qui ont peur les uns des autres, et qui pour se
                     rassurer font du bruit comme six cents. Avant-hier, ils ont arrêté ces dames du
                     Carmel.C'est-y que vous avez là des parents?</l>
                  <stage>Regardant le visage bouleversé de Blanche</stage>
               </sp>
               <sp n="25">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Oh! non, madame. Et d'ailleurs je ne suis jamais allée à Compiègne. Voilà
                     seulement huit jours que je suis arrivée à Paris, venant de la Roche-sur-Yon,
                     avec mes patrons.</l>
               </sp>
               <sp n="26">
                  <speaker>PREMIÈRE VIEILLE</speaker>
                  <l>Drôle de servante, ma fine. </l>
                  <stage>Blanche s'en va vite</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="3">
               <head>Troisième Tableau </head>
               <stage>
                  <p>Une cellule à la Conciergerie</p>
                  <p>Cellule où sont entassées les carmélites. Le Petit Roi de Gloire est placé sur
                     une mauvaise table. La table est recouverte d'un mouchoir blanc, trop étroit.
                     Dans une cruche cassée, quelques fleurs fanées. Quelques vieux bancs et une
                     chaise misérable sur laquelle est assise la prieure. Une fenêtre à barreaux
                     donne sur une cour sombre. Lourde porte. C'est le petit jour</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Mes filles, voilà que s'achève notre première nuit de prison. C'était la plus
                     difficile. Nous en sommes venues à bout quand même. La prochaine nous trouvera
                     tout à fait familiarisées avec notre nouvelle condition qui d'ailleurs n'est
                     pas nouvelle pour nous, il n'est, en somme, de changé que le décor. Nul ne
                     saurait nous ravir une liberté dont nous nous sommes dépouillées depuis
                     longtemps. Mes filles, c'est en mon absence que vous avez prononcé ce voeu du
                     martyre. Mais qu'il fût ou non opportun, Dieu ne saurait permettre qu'un acte
                     si généreux ne serve maintenant qu'à troubler vos consciences. Hé bien,
                     j'assume ce voeu, j'en suis désormais responsable, je suis et serai, quoi qu'il
                     arrive, seule juge de son accomplissement. Oui, j'en prends la charge et vous
                     en laisse le mérite, puisque je ne l'ai pas prononcé moi-même. Ne vous faites
                     donc plus là- dessus aucun souci, mes filles. J'ai toujours répondu de vous en
                     ce monde, et je ne suis pas aujourd'hui d'humeur à me tenir moi-même quitte de
                     quoi que ce soit. Soyez tranquilles!</l>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>MERE JEANNE</speaker>
                  <l>Avec Votre Révérence, nous n'aurons plus peur de rien.</l>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Au jardin des Oliviers, le Christ n'était plus maître de rien. Il a eu peur de
                     la mort.</l>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Et que devient soeur Blanche?</l>
               </sp>
               <sp n="5">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Je n'en sais pas plus long là-dessus que vous, ma petite fille.</l>
               </sp>
               <sp n="6">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Elle reviendra. </l>
               </sp>
               <sp n="7">
                  <speaker>SOEUR MATHILDE</speaker>
                  <l>Comment donc en êtes-vous si sûre, soeur Constance?</l>
               </sp>
               <sp n="8">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>Parce que… parce que... A cause d'un rêve que j'ai fait.</l>
                  <stage>Toutes les carmélites, la prieure exceptée, éclatent de rire. La porte
                     s'ouvre brusquement. Entrée du geôlier. Il déplie un édit</stage>
               </sp>
               <sp n="9">
                  <speaker>LE GEÔLIER</speaker>
                  <l>"Le Tribunal révolutionnaire expose que les exreligieuses carmélites, demeurant
                     à Compiègne, département de l'Oise, -Madeleine Lidoine, Anne Pellerat,
                     MadeleineTouret, Marie-Anne Hanniset, Marie-Anne Piedcourt. Marie-Anne Brideau,
                     Mane- Cyprienne Brare, Rose Chrétien, Marie Dufour, Angélique Roussel,
                     Marie-Gabrielle Trézelle, Marie- Geneviève Meunier, Catherine Soiron, Thérèse
                     Soiron, Elisabeth Vezolot - ont formé des rassemblements e t conciliabules
                     contre-révolutionnaires, entretenu des correspondances fanatiques, conservé des
                     écrits liberticides. Ne forment qu'une réunion de rebelles, de séditieuses qui
                     nourrissent dans leurs coeurs le désir et l'espoir criminel de voir le peuple
                     français remis aux fers de ses tyrans et la liberté engloutie dans des flots de
                     sang que leurs infâmes machinations ont fait répandre au nom du ciel. Le
                     Tribunal révolutionnaire déclare en conséquence que toutes les prévenues
                     susnommées sont condamnées à mort."</l>
                  <stage>
                     <p>Lit</p>
                     <p>Le geôlier replie son édit. Toutes les religieuses baissent la tête. Le
                        geôlier sort</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="10">
                  <speaker>LA PRIEURE</speaker>
                  <l>Mes filles, j'ai désiré de tout mon coeur vous sauver... Oui, j'aurais voulu
                     que ce calice s'éloignât de vous, car je vous ai aimées dès le premier jour
                     comme une mère selon la nature, et quelle mère fait de bon gré, fût-ce à Sa
                     Majesté elle-même, le sacrifice de ses enfants? Si j'ai mal fait, Dieu y
                     pourvoira. Telle que je suis, vous êtes mon bien, et je ne suis pas de celles
                     qui jettent leur bien par la fenêtre. Mes filles, je vous mets solennellement
                     dans l'obéissance, une dernière fois et une fois pour toutes, avec ma
                     maternelle bénédiction.</l>
               </sp>
               <stage>
                  <p>Interlude 3</p>
                  <p>Une rue du quartier de la Bastille</p>
                  <p>L'aumônier entre brusquement. Mère Marie sort de l'ombre où elle
                     l'attendait</p>
               </stage>
               <sp n="11">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Elles sont condamnées à mort. </l>
               </sp>
               <sp n="12">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Toutes? </l>
               </sp>
               <sp n="13">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Toutes! </l>
               </sp>
               <sp n="14">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Dieu! Et... </l>
               </sp>
               <sp n="15">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Ce sera pour aujourd'hui sans doute, ou demain… Que faites-vous, ma mère?</l>
                  <stage>Mère Marie s'écarte</stage>
               </sp>
               <sp n="16">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Je ne peux pas les laisser mourir sans moi!</l>
               </sp>
               <sp n="17">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Qu'importe votre volonté en cette affaire? Dieu choisit ou réserve qui lui
                     plaît. </l>
               </sp>
               <sp n="18">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>J'ai lait le voeu du martyre.</l>
               </sp>
               <sp n="19">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>C'est à Dieu que vous l'avez lait, c'est à Lui que vous en devez répondre et
                     non pas à vos compagnes. S'il plaît à Dieu de vous en relever, il ne reprend
                     que ce qui Lui appartient.</l>
               </sp>
               <sp n="20">
                  <speaker>MÈRE MARIE</speaker>
                  <l>Je suis déshonorée! Leur dernier regard me cherchera en vain.</l>
               </sp>
               <sp n="21">
                  <speaker>L'AUMÔNIER</speaker>
                  <l>Ne pensez qu'à un autre regard, auquel vous devez fixer le vôtre.</l>
                  <stage>Ils sortent</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="tableau" n="4">
               <head>Quatrième Tableau</head>
               <stage>
                  <p>Prélude</p>
                  <p>Place de la Révolution</p>
                  <p>Les carmélites achèvent de descendre des charrettes. On aide la vieille mère
                     Jeanne à descendre; Constance, en dernier, saute presque joyeusement; alors les
                     carmélites, la prieure en tète, s'acheminent vers l'échafaud en chantant. Au
                     premier rang de la foule compacte et sans cesse en mouvement, on reconnaît,
                     coiffé d'un bonnet phrygien, l'aumônier, qui murmure l'absolution, fait un
                     furtif signe de croix, lorsque montent les premières carmélites, puis sort
                     rapidement</p>
               </stage>
               <sp n="1">
                  <speaker>LA FOULE</speaker>
                  <l>Oh! Oh!</l>
                  <stage>La prieure monte à l'échafaud la première. A mesure qu'elles disparaissent,
                     une à une, le choeur se fait plus menu</stage>
               </sp>
               <sp n="2">
                  <speaker>LA PRIEURE, MÈRE JEANNE, SOEUR MATHILDE, CONSTANCE, CARMÉLITES</speaker>
                  <l>Salve Regina, Mater misericordiae, vita dulcedo et spes nostra, salve, et spes
                     nostra, salve. Salve Regina. Mater misericordiae, vita dulcedo et spes nostra,
                     salve. Salve Regina, Mater misericordiae, vita dulcedo et spes nostra, salve.
                     Ad te clamamus exsules filii Hevae; ad te suspiramus gementes et flentes. Ad te
                     suspiramus gementes et flentes in hac lacrimarum, lacrimarum valle. Eia ergo
                     Advocata nostra, illos tuos misericordes oculos ad nos converte. Et Jesum
                     benedictum fructum ventris tui nobis post hoc exsilium ostende. O clemens, o
                     pia, o dulcis Virgo Maria, o dulcis Virgo Maria.</l>
                  <stage>Constance, la dernière des carmélites, monte à l'échafaud. Blanche, le
                     visage dépouillé de toute crainte, se fraye un passage dans la foule où elle se
                     confond</stage>
               </sp>
               <sp n="3">
                  <speaker>CONSTANCE</speaker>
                  <l>O clemens... O pia, o dulcis Virgo Ma...</l>
                  <stage>
                     <p>Constance l'aperçoit et son visage s'irradie de bonheur. Elle s'arrête un
                        court instant. Reprenant sa marche à l'échafaud, elle sourit doucement à
                        Blanche</p>
                     <p>Incroyablement calme, Blanche émerge de la foule stupéfaite et monte au
                        supplice</p>
                  </stage>
               </sp>
               <sp n="4">
                  <speaker>BLANCHE</speaker>
                  <l>Deo Patri sit gloria Et Filio qui a mortuis Surrexit ac Paraclito In saeculorum
                     saecula. In saeculorum...</l>
                  <stage>La foule se disperse lentement</stage>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
